\makeatletter
\def\input@path{{../../}}
\makeatother
\documentclass[../../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
	
	\section{Непрерывные ФНП}	
	
	Рассмотрим $u = f(x) = f(x_1, x_2, \ldots, x_n)$, которая 
	определена на области
	$D \subset \R^n$ ($D$~--- открытое связное множество). Эта ФНП называется
	\emph{непрерывной} в точке $M_0 = (x_{01}, x_{02}, \ldots, x_{0n}) \in D$
	, если
	\begin{equation}
	\label{continuity}
	\forall M = (x_1, \ldots, x_n) \in D \iff \exists 
	\lim\limits_{M \to M_0}f(M) = f(M_0),
	\end{equation}
	то есть
	\begin{equation}
	\label{contin_e/d}
	\forall \eps > 0 \quad \exists \delta > 0 \ : \ 
	\forall M \in D \quad
	d(M, M_0) \leq \delta \implies |f(M) - f(M_0)| \leq \eps
	\end{equation}
	
	Отличие \eqref{contin_e/d} от общего определения 
	предела состоит в том, что:
	\begin{enumerate}
		\item  Рассмотренная точка $M_0$ должна принадлежать области 
		       определения $D$;
		\item Заранее известно предельное значени $p = f(M_0)$.
	\end{enumerate}
	
    В дальнейшем будем использовать как точечную, так и векторную запись.
    
    В случае, когда множество $D$ будет иметь более сложную структуру, 
    например, иметь изолированные точки, то по определению ФНП 
    непрерывны в этих
    точках. Если у $D$ есть граничные точки, то рассматривается непрерывность 
    вдоль множества $D$, то есть:
    \[
      f(x) \text{ непрерывна в точке } M_0 \in \partial D 
      \iff \exists \lim\limits_{M \to M_0}
       f(M) = f(M_0), \ M \in D.
    \]
    
    Множество всех непрерывных на $D \subset \R^n$ 
    функций будем обозначать $C(D)$ 
    ($f \in C(D) \iff f(M)$ непрерывна для $\forall M_0 \in D$). Как и для Ф1П 
    показывается, что для ФНП, непрерывной на $D \subset \R^n$, имеем :
    \begin{enumerate}
    	\item Если $f, g \in C(D),$ то $\forall \lambda, \mu \in \R \implies 
    	      (\lambda f + \mu g) \in C(D)$;
    	\item Если $f, g \in C(D),$ то $f \cdot g \in C(D)$;
    	\item Если $f, g \in C(D),$ то $\frac{f}{g}$ непрерывна  во всех точках 
        $M_0 \in D$, таких, что  $g(M_0) \ne 0$.
    \end{enumerate}
    
    Имеют место локальные свойства непрерывных ФНП:
    \begin{enumerate}
    	\item Локальная ограниченность: \\
    	Если $f(x)$ непрерывна в точке $M_0 \in D(f)$, то $\exists V(M_0)
    	\subset D : \forall M \in V(M_0) \implies |f(M)| \leq const$.
    	\item Стабилизация знака: \\
    	Если $f(x)$ непрерывна в точке $M_0 \in D(f)$ и $f(M_0) \ne 0$, то 
       $\exists V(M_0) \subset D: \ \forall M \in V(M_0) 
       \implies \text{sign }
       f(M)	= \text{sign }f(M_0)$
    \end{enumerate}
    \begin{thm}[о непрерывности композиции ФНП]
    	Если $n$ функций $g_k(t),\ k = 
    	\overline{1,n}$ от $m$ переменных $t = (t_1, \ldots, t_m) \in D(g) 
    	\subset \R^m$ непрерывны в точке $t_0 = \left( t_{01}, \ldots, t_{0m} 
    	\right) \in D(g),$ где $g = (g_1, \ldots, g_n)$, a $f(x) = 
    	f(x_1, \ldots, x_n)$ непрерывна в точке $x_0 = g(t_0) \in D(f)$,
    	то, в случае существования композиции 
    	\begin{equation}
    	\label{composition}
    		h(t) = f(g(t)) = f(g_1(t), g_2(t), \ldots, g_n(t))
    	\end{equation}
        сложная функция \eqref{composition} будет непрерывна в точке 
        $t_0 \in D(g)$.
    \end{thm}
    \begin{exc}
    	Доказать данную теорему по аналогии с теоремой для Ф1П.
    \end{exc}
	\begin{eans}
		Раз $f(x)$ непрерывна в точке $x_0$, то
		\[
		\forall \eps > 0\ \exists \delta > 0,\ \forall x\in D(f)\ d(x, x_0)\leq 
		\delta\implies \abs{f(x) - f(x_0)}\leq \eps.
		\]
		Но в то же время, по числу $\widetilde{\eps} = \cfrac{\delta}{\sqrt{n}}$ 
		имеем
		\[\exists \widetilde{\delta_k} > 0,\ \forall t\in D(g)\ d(t, 
		t_0)\leq\widetilde{\delta_k}\implies \abs{g_k(t) - g_k(t_0)}\leq 
		\frac{\delta}{\sqrt{n}},\quad k = \overline{1, n}.\]
		Выбирая $\widetilde{\delta} = \min_{1\leq k\leq 
		n}\left\{\widetilde{\delta_k}\right\}$, имеем:
		
		\[\forall t\in D(g)\ d(t, t_0)\leq\widetilde{\delta}\implies \abs{g_k(t) - 
		g_k(t_0)}\leq \frac{\delta}{\sqrt{n}},\quad k = \overline{1, n}.\]
		
		Но тогда, учитывая, что $x = g(t)$, $x_0 = g(t_0)$, получаем
		\begin{gather*}
			d(x, x_0) = d(g(t), g(t_0)) = d\left((g_1(t),\ldots,g_n(t)), 
			(g_1(t_0),\ldots,g_n(t_0))\right) = \\
			= \sqrt{\sum_{k = 1}^n\left(g_k(t) - g_k(t_0)\right)^2}\leq \sqrt{\sum_{k = 
			1}^n\frac{\delta^2}{n}} = \delta.
		\end{gather*}
		
		Также имеем, что $h(t) = f(g(t))$ и $\abs{h(t) - h(t_0)} = \abs{f(g(t)) - 
		f(g(t_0))} = \abs{f(x) - f(x_0)}$, а значит,
		\[\forall \eps > 0\ \exists \widetilde{\delta} > 0,\ \forall t\in D(h)\ d(t, 
		t_0)\leq \widetilde{\delta}\implies \abs{h(t) - h(t_0)}\leq \eps,\]
		что означает непрерывность $h(t)$ в точке $t_0$.
		
		(\emph{Небольшое примечание:} в последней формуле $\widetilde{\delta}$ 
		берётся из условия непрерывности $g_k$, построенной по числу 
		$\frac{\delta}{\sqrt{n}}$, где $\delta$ строится по произвольному $\eps$ из 
		условия непрерывности $f$).
	\end{eans}
    \begin{crl*}[о пределе композиции ФНП]
    	Пусть $\exists \lim\limits_{t \to t_0}g_k(t) = p_k, \ 
    	\forall k = \overline{1, n}; \  g(t) = (g_1(t), 
    	\ldots, g_m(t)),\ t = (t_1,
    	 \ldots, t_m) \in D(g) \subset \R^m,$ а $t_0 = 
    	 (t_{01}, \ldots, t_{0m})$~---
    	предельная точка для $D(g)$. Если функция $f(x)$ непрерывна в точке 
    	$x_0 = (p_1, \ldots, p_n) \in D \subset \R^n$, то в случае 
    	существования композиции $h(t) = f(g(t))$ имеем
    	\[
    	    \exists \lim\limits_{t \to t_0}h(t) = \lim\limits_{t \to t_0}f(g(t)) =
    		\left[f\text{~--- непрерывна}\right] = f(\lim\limits_{t \to t_0}g(t)) = 
    		\left[
    		\begin{array}{l}
    			x = g(t) \underset{t \to t_0}{\to} x_0 \\
    			x_0 = (p_1, \ldots, p_n) 
    		\end{array}
    		\right] = 
    	\]
    	\[
    		= f(p_1, \ldots, p_n) = f(x_0).
    	\]
    \end{crl*}
    \begin{proof}
    	Для доказательства достаточно рассмотреть доопределённую по непрерывности
    	функцию \begin{equation*}
    		G(t) = \begin{cases}
    			g(t),& t \ne t_0\\
    			x_0,& t = t_0 
    		\end{cases}.
    	\end{equation*} 
    	
    Функция $G(t)$ непрерывна, так как $\exists \lim\limits_{t \to t_0} G(t) = 
    \left[ t \ne t_0 \right] = \lim\limits_{t \to t_0} g(t) = x_0 = G(t_0)$.
    
    Применяя предыдущую теорему для композиции непрерывных функций, т.~к.
    $\forall t \ne t_0 \implies G(t) = g(t)$, то
    
    \[
      	H(t) = 
      	f(G(t)) = f(g(t)) = h(t),
    \]
    поэтому
    \[\exists \lim\limits_{t \to t_0} h(t) 
      	= \lim\limits_{t \to t_0} H(t) 
   		= H(t_0) = f(G(t_0)) = f(x_0).
    \]
    \end{proof}
    
	Полученный результат, как и для Ф1П, даёт возможность 
	использовать метод замены
	переменных при вычислении пределов сложных ФНП.
	
	\begin{thm}[о промежуточном значении непрерывной на связном множестве ФНП]
		Пусть $f \in C(D), D \subset \R^n$~--- связное множество, то есть 
		множество, у которого две любые точки можно 
		соединить гладкой линией  $l \subset D$.
		Если $f(x)$ принимает на $D$ значения $u_1, u_2$,то есть $\exists 
		a, b \in D: \ u_1 = f(a), u_2 = f(b),$ то тогда $u = f(x)$ принимает
		на $D$ все промежуточные значения между $u_1$ и $u_2$.
	\end{thm}
	
	\begin{proof}
		Соединим произвольные $a, b \in D$ гладкой линией $l \subset D$, заданной 
		параметрически \[l: x = x(t) = (x_1(t), \ldots, x_n(t))\in D,\]
		где любая $x_k(t)$ непрерывна на промежутке с концами $t_1$ и $t_2,
		\ x(t_1) = a, \ x(t_2) = b$. Для сложной функции $h(t) = f(x(t))$, 
		являющейся непрерывной Ф1П от $t \implies$
		
		\[h(t_1) = f(x(t_1)) = f(a) = u_1,\]
		\[h(t_2) = f(x(t_2)) = f(b) = u_2.\]
		
		По теореме о множестве значений непрерывной Ф1П получим:
		\[
		\forall u_0 \text{, расположенного между } 
		u_1\text{ и } u_2 , \ \exists \ t_0
		\text{, расположенное между } t_1\text{ и } t_2 : 
		\]
		\[
		f(x(t_0)) = h(t_0) = u_0 \implies \exists x_0 = 
		x(t_0) \in D : f(x_0) = u_0.
		\]
	\end{proof}
	
	\begin{rem}
		Полученный результат показывает, что для ФНП непрерывной на связном
		множестве, её множеством значений является некоторый промежуток,
		соответствующий связному множеству в $\R$.
	\end{rem}
	
    \begin{crl*}[о прохождении непрерывной ФНП через ноль]
			Если $f(x)$ непрерывна на связном множестве $D \subset \R^n$ и $\exists a,b 
			\in D: 
			f(a) \cdot f(b) < 0$, то $\exists x_0 \in D : f(x_0) = 0.$
	\end{crl*}
	
    \begin{proof}
    	Доказательство проводится по той же схеме, что и для Ф1П и следует из 
    	того, что если $u_1 = f(a)$ и $u_2 = f(b)$ 
    	удовлетворяют условию $u_1u_2 < 0$, то 
    	они разных знаков. Тогда по теореме о промежуточных значениях для 
    	$u_0 = 0$, лежащего между $u_1$ и $u_2$ получим:
    	\[\exists x_0 \in D: f(x_0) = u_0 = 0.\] 
    \end{proof}
	
	Кроме локальных свойств ФНП справедливы глобальные свойства ФНП. Например,
	теоремы Кантора, Вейерштрасса.
	\begin{thm}[Вейерштрасс]
		Если $f(x)$ непрерывна на компакте $D \subset \R^n$(ограниченном 
		замкнутом множестве), то $\exists\ \overline{x}, \widetilde{x} \in D:$
		\[ 
		\begin{cases}
		\min f(x) = f(\overline{x}),& x \in D, \\
		\max f(x) = f(\widetilde{x}),& x \in D
		\end{cases}
		\]
	\end{thm}
	\begin{exc}
		Доказать данную теорему по той же схеме, что и для Ф1П.
	\end{exc}
	\begin{eans}
		Докажем для $\max$ от противного.
		
		Пусть $M = \sup\limits_{x\in D}f(x)$ (напомню, что супремум, в отличии от 
		максимума, всегда существует). 
		Предположим, что $M = +\infty$. Тогда
		\[\forall n\in\N\ \exists x_n\in D\implies y_n = f(x_n) \geq n.\]
		Так как $D$~--- компакт, т.~е. ограниченное множество, то для него 
		справедлив принцип выбора, а именно, из поледовательности $(x_n)$ можно 
		выбрать сходящуюся $\left(x_{n_i}\right)$ к $x_0\in D$ ($x_0$ лежит в $D$, 
		т.~к. $D$~--- замкнутое множество), $y_{n_{i}} = f\left(x_{n_{i}}\right) 
		\geq n_{i}$.
		
		Но тогда, переходя к пределу и используя непрерывность $f(x)$ получаем:
		\[f(x_0) = \lim_{x_{n_{i}}\to x_0}f\left(x_{n_i}\right)\geq 
		\lim_{n_i\to\infty}n_i = \infty.\]
		Противоречие с тем, что $f(x)$ непрерывна в $x_0$.
		
		Значит, $M\in \R$. Пусть теперь $\nexists x\in D\colon f(x) = M$. Тогда 
		рассмотрим функцию
		\[f_0(x) = \frac{1}{M - f(x)}.\]
		
		Т.~к. $M = \sup\limits_{x\in D} f(x)$, то $M > f(x)$ $\forall x\in D$ (так 
		как мы предполагаем, что нет $x$ такого, что $f(x) = M$), а значит, $f_0(x) 
		> 0$. Более того, $f_0$ непрерывна на $D$, т.~к. и числитель, и знаменатель 
		являются непрерывными, а знаменатель не обращается в ноль $\forall x\in D$.
		
		Но тогда $\exists M_0 = \sup_{x\in D}f_0(x)\in \R$ (по доказанному выше). 
		Т.~о. получаем:
		\[f_0(x)\leq M_0\iff M - f(x)\geq \frac{1}{M_0}\iff f(x)\leq M - 
		\frac{1}{M_0},\]
		что означает, что $M$ не является супремумом $f(x)$ на $D$. Противоречие.
		
		Аналогично доказывается утверждение для $\min$.
		
	\end{eans}
	\medskip

	Как и для Ф1П определена \emph{равномерно непрерывная} ФНП.
	\begin{defn}
		$f(x)$~--- равномерно непрерывна на $D \subset \R^n$ если 
		\[
			\forall \eps > 0 \ \exists \ \delta > 0 : \forall s, t \in D,\ 
			d(s, t) \leq \delta \implies |f(s) - f(t)| \leq \eps.
		\]
	\end{defn}
	
	Используя фиксированный $s = x_0 \in D$ и произвольный $t = x \in D$, 
	получим, что если $d(x_0, x) \leq \delta$, то $|f(x) - f(x_0)| \leq \eps$,
	что соответствует непрерывности $f(x)$ в точке $x_0 \in D$ (из равномерной 
	непрерывности следует непрерывность). Обратное не всегда верно.
	
	\begin{thm}[Кантор]
		Если $f(x)$ непрерывна на компакте $D \subset \R^n$, то $f(x)$~---
		равномерно непрерывна на $D$.
	\end{thm} 
	
	\begin{exc}
		Доказать теорему самостоятельно, воспользовавшись 
		схемой доказательства для Ф1П.
	\end{exc}
	\begin{eans}
		Предположим, что $f(x)$ не является равномерно непрерывной на $D$, что 
		значит,
		\[\exists \eps > 0, \forall \delta > 0\ \exists \widetilde{x}, 
		\overline{x}\in D, d(\widetilde{x}, \overline{x})\leq \delta \implies 
		\abs{f(\widetilde{x}) - f(\overline{x})} > \eps.\]
		
		Возьмём $\delta_n = \frac{1}{n}$. Для них получим последовательности 
		$\widetilde{x}_n$, $\overline{x}_n$. Так как $D$~--- ограниченное и 
		замкнутое множество, то из $\widetilde{x}_n$, $\overline{x}_n$ можно выбрать 
		сходящуеся подпоследовательности $\widetilde{x}_{n_k}$ к $x_0\in D$, 
		$\overline{x}_{n_k}$ к $x_1\in D$. Используя то, что
		\[d(\widetilde{x}_{n_k}, \overline{x}_{n_k})\leq\frac{1}{n_k}\]
		и то, что $d(x, y)$~--- непрерывная ФНП, то, переходя к пределу при 
		$n_k\to\infty$, получаем $d(x_0, x_1) = 0 \iff x_1 = x_0$.
		
		Перейдём теперь в неравенстве
		\[\abs{f(\widetilde{x}_{n_k}) - f(\overline{x}_{n_k})} > \eps\]
		к пределу при $n_k\to\infty$, воспользуемся непрерывностью Ф1П $|t|$ и 
		непрерывностью $f(x)$ на $D$:
		\[\eps = \lim_{n_k\to\infty}\eps \le
		\abs{\lim_{n_k\to\infty}f(\widetilde{x}_{n_k}) - 
		\lim_{n_k\to\infty}f(\overline{x}_{n_k})} = 
		\abs{f\left(\lim_{n_k\to\infty}\widetilde{x}_{n_k}\right) - 
		f\left(\lim_{n_k\to\infty}\overline{x}_{n_k}\right)} = \abs{f(x_0) - f(x_0)} 
		= 0,\]
		откуда получаем, что $\eps \le 0$. Противоречие.
	\end{eans}
\end{document}
